\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Baldauf: Technische Erfindungen und Modellierung  -- Vortrag Stuttgart 2001-06\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2001/xuan/index.de.html}}
\author{Xuan Baldauf}
\maketitle
\begin{abstract}
Patente werden f\"{u}r technische Erfindungen erteilt, d.h. Lehren zum Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur unmittelbaren Herbeif\"{u}hrung eines kausal \"{u}bersehbaren Erfolges.  Eine technische Probleml\"{o}sung steht und f\"{a}llt mit dem Einsatz der Naturkr\"{a}fte.  Damit steht sie im Gegensatz zu einer Organisations- und Rechenregel.  Was aber passiert, wenn wir die physischen Kausalit\"{a}ten bereits kennen und bis ins Detail mathematisch erfasst haben?  Wird mit zunehmender Mathematisierung alles, was fr\"{u}her eine technische Aufgabe war, in dem Ma{\ss}e zu einer Rechenaufgabe reduziert und damit der Patentf\"{a}higkeit entzogen?  Was bleibt bei dieser Betrachtungsweise noch patentf\"{a}hig?  L\"{a}sst sich eine Grenze zwischen der Modellierung der Materie (z.B. Br\"{u}cken-Statik-Modell) und der Materialisierung von Modellen (z.B. Universalrechner) ziehen oder f\"{u}hrt alle Patentierung von Funktionslogik zu den gleichen Problemen?  Xu\^{a}n Baldauf pr\"{a}sentiert Antworten aus der Sicht eines Informatikers.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{itemize}
\item
Modellierung und Technizit\"{a}t (StarOffice-Pr\"{a}sentation) (modellierung.sdd)

\item
Differenzbetrachtung vs ganzheitliche Betrachtung (http://swpat.medium.net/differenzbetrachtung/)

\item
Save Our Software (Popularisierende Darstellung der Patentproblematik von Xu\^{a}n Baldauf) (http://www.save-our-software.de/)
\end{itemize}

Nach dem Vortrag wandte Ralph Nack (http://swpat.ffii.org/papiere/grur-nack99/index.de.html) ein, Baldaufs Theorie sei zwar in sich stimmig, habe aber nichts mit der juristischen Begriffsbildung der letzten Jahre zu tun.  Dagegen wandte RA J\"{u}rgen Siepmann (http://swpat.ffii.org/treffen/bundestag-2001/siepmn/index.de.html) ein, die g\"{a}ngigen juristischen Methoden der Gesetzesauslegung (Subsumption) orientierten sich durchaus an au{\ss}erjuristischen Begriffsbildungen der Art, wie Baldauf sie vorgetragen habe.  Hartmut Pilch verwies auf einen einschl\"{a}gigen Artikel von Gert Kolle (http://swpat.ffii.org/papiere/grur-kolle77/index.de.html).  Interessanterweise gibt es unter den Patentexpansions-Apologeten auch zahlreiche Leute, die aufgrund einer epistemologischen Theorie (\"{A}quivalenz von Hard- und Software o.\"{a}.) juristische Doktrinen wie die des EP\"{U} oder des BGH angreifen.
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
